datas = [
    # {
    #     "question": "주차 문제로 이웃이랑 싸우다가 너무 화가 나서 상대방 차 앞유리에 침을 뱉고 와이퍼를 좀 꺾어놨어요. 유리가 깨진 건 아닌데 이것도 처벌 대상인가요?",
    #     "answer": '물건을 완전히 파괴하지 않았더라도, 그 효용을 해치거나 일시적으로 사용할 수 없게 만들었다면 재물손괴죄에 해당합니다. \n• 참고 법령: 형법 제366조(재물손괴등) "타인의 재물, 문서 또는 전자기록 등 특수매체기록을 손괴 또는 은닉 기타 방법으로 기 효용을 해한 자는 3년 이하의 징역 또는 700만원 이하의 벌금에 처한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "돈 빌려 간 친구가 안 갚길래 '오늘까지 안 갚으면 네 직장 찾아가서 다 뒤집어엎어 버리겠다'고 문자 보냈어요. 그랬더니 친구가 협박으로 고소하겠다네요. 채권자가 이 정도 말도 못 하나요?",
    #     "answer": '채권추심 목적이라 하더라도 상대방에게 공포심을 일으킬 수 있는 해악을 고지했다면 협박죄가 성립할 수 있습니다.• 참고 법령: 형법 제283조(협박, 존속협박) 제1항 "사람을 협박한 자는 3년 이하의 징역, 500만원 이하의 벌금, 구류 또는 과료에 처한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "길가에 예쁜 지갑이 떨어져 있길래 주인 찾아주려고 일단 가져왔거든요. 근데 바빠서 깜빡하고 하루 지났는데, 경찰에서 연락 왔어요. 저 도둑으로 몰리는 건가요?",
    #     "answer": '주인을 찾아주려는 의사(불법영득의사)가 없었다는 점을 증명해야 합니다. 바로 신고하지 않고 소지하고 있었다면 점유이탈물횡령죄가 적용될 수 있습니다. • 참고 법령: 형법 제360조(점유이탈물횡령) 제1항 "유실물, 표류물 또는 타인의 점유를 이탈한 재물을 횡령한 자는 1년 이하의 징역이나 300만원 이하의 벌금 또는 과료에 처한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "우리 동네 미용실 원장이 손님들 험담하고 다닌다는 거 진짜 사실이거든요? 그래서 제가 맘카페에 공익을 위해서 글 올렸는데, 원장이 명예훼손으로 고소한대요. 사실을 말해도 죄가 되나요?",
    #     "answer": '우리나라는 사실을 적시하더라도 타인의 명예를 훼손하면 처벌받을 수 있습니다. 다만, 공공의 이익을 위한 것이라면 위법성이 조각될 수 있습니다. • 참고 법령: 형법 제307조(명예훼손) 제1항 "공연히 사실을 적시하여 사람의 명예를 훼손한 자는 2년 이하의 징역이나 금고 또는 500만원 이하의 벌금에 처한다." 및 제310조(위법성의 조각)',
    # },
    # {
    #     "question": "헤어진 여자친구가 연락이 안 돼서 걱정되는 마음에 집 앞에 갔다가, 문이 살짝 열려 있길래 들어갔거든요. 근데 여자친구가 소리 지르면서 나가라고 경찰에 신고했어요. 저 전과자 되는 건가요?",
    #     "answer": '거주자의 의사에 반하여 집에 들어간 경우, 설령 문이 열려 있었거나 걱정되는 마음이었다 해도 주거침입죄가 성립합니다. • 참고 법령: 형법 제319조(주거침입, 퇴거불응) 제1항 "사람의 주거, 관리하는 건조물, 기선이나 항공기 또는 점유하는 방실에 침입한 자는 3년 이하의 징역 또는 500만원 이하의 벌금에 처한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "중고거래 사이트에서 돈 보냈는데 판매자가 잠수 탔어요. 연락도 안 되고 게시글도 삭제됐는데 이거 사기죄로 고소 가능한가요? 제 소중한 돈 돌려받고 싶어요.",
    #     "answer": "처음부터 물건을 보낼 의사나 능력이 없음에도 돈을 받았다면 사기죄에 해당합니다. 입금 내역과 대화 내용을 증거로 고소할 수 있습니다. • 참고 법령: 형법  제347조(사기)   ① 사람을 기망하여 재물의 교부를 받거나 재산상의 이익을 취득한 자는 20년 이하의 징역 또는 5천만원 이하의 벌금에 처한다. <개정 2025. 12. 23.> ②전항의 방법으로 제삼자로 하여금 재물의 교부를 받게 하거나 재산상의 이익을 취득하게 한 때에도 전항의 형과 같다. [제목개정 2025. 12. 23.] ",
    # },
    # {
    #     "question": "온라인 게임 하다가 팀원이 너무 못해서 채팅으로 욕 좀 했거든요. 근데 그 사람이 제 인적사항 다 캡처했다고 고소한다는데, 이거 진짜 처벌받나요? 그냥 게임 중에 홧김에 한 건데…",
    #     "answer": '불특정 다수가 볼 수 있는 곳(공연성)에서 특정인을 향해 모욕적인 언사를 했다면 모욕죄가 성립할 수 있습니다. • 참고 법령: 형법 제311조(모욕) "공연히 사람을 모욕한 자는 1년 이하의 징역이나 금고 또는 200만원 이하의 벌금에 처한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "친구랑 술 마시고 친구가 운전대 잡는 거 말리긴 했는데, 결국 저도 옆자리에 타고 왔거든요. 근데 단속에 걸렸어요. 저는 운전 안 했는데 저도 같이 처벌받나요? 무서워요.",
    #     "answer": '음주운전 사실을 알면서도 차량을 제공하거나 권유, 혹은 적극적으로 만류하지 않고 동승한 경우 음주운전 방조죄가 성립할 수 있습니다. • 참고 법령: 도로교통법 제44조(술에 취한 상태에서의 운전 금지) 및 형법 제32조(종범) 제1항 "타인의 범죄를 방조한 자는 종범으로 처벌한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "어제 술집에서 시비가 붙었는데, 상대방이 먼저 제 멱살을 잡고 때리려고 하길래 방어하려고 밀쳤거든요. 근데 그 사람이 넘어져서 전치 2주가 나왔대요. 저도 폭행죄로 처벌받나요? 너무 억울해요!",
    #     "answer": '상대방의 부당한 공격을 막기 위한 행동이었다면 정당방위가 인정될 수 있습니다. 다만, 방어 행위가 공격의 정도를 초과하지 않아야 합니다. • 참고 법령: 형법 제21조(정당방위) 제1항 "현재의 부당한 침해로부터 자기 또는 타인의 법익(法益)을 방위하기 위하여 한 행위는 상당한 이유가 있는 경우에는 벌하지 아니한다."',
    # },
    # {
    #     "question": "피의자가 수사기관에 허위사실을 진술하고 증거를 감추고 허위 증거를 제출했어. 근데 경찰이 제대로 수사를 안해서 피의자가 죄를 피했어. 이것도 공무집행방해죄야?",
    #     "answer": "수사기관이 범죄사건을 수사할 때는 피의자 등의 진술 여하에 불구하고 피의자를 확정하고 그 피의사실을 인정할 만한 객관적인 모든 증거를 수집·조사하여야 할 권한과 의무가있다. 한편 피의자는 진술거부권과 자기에게 유리한 진술을 할 권리와 유리한 증거를 제출할 권리를 가질 뿐이고 수사기관에 대하여 진실만을 진술하여야 할 의무가 있는 것은 아니다. 따라서 피의자 등이 수사기관에 대하여 허위사실을 진술하거나 피의사실 인정에 필요한 증거 를 감추고 허위의 증거를 제출하였다고 하더라도, 수사기관이 충분한 수사를 하지 아니한 채이와 같은 허위의 진술과 증거만으로 증거의 수집·조사를 마쳤다면, 이는 수사기관의 불충분한 수사에 의한 것으로서 피의자 등의 위계에 의하여 수사가 방해되었다고 볼 수 없어 위계에 의한 공무집행방해죄가 성립된다고 할 수 없 [1] 형법 제137조 [2] 형법 제137조, 경범죄 처벌법 제3조 제3항 제2호 [3] 형법 제137조, 경범죄 처벌법 제3조 제3항 제2호, 경찰관 직무집행법 제2조 제1호, 제2호, 제2호의2, 제7호",
    # },
    {
        "question": "나는 작은 가게를 운영하고 있어. 요즘 경기가 어려워서 몇달째 가게 월세를 못내고 있는데 건물주인이 월세를 내기전까지는 전기랑 수도를 못쓰게 한다고 해. 가게 계약할 때 월세가 밀리면 전기랑 수도를 못쓴다는 조항이 있긴한데, 일을 해서 돈을 벌려면 전기랑 수도를 써야하는데 이 건물주를 업무방해죄로 처벌할 수 있을까?",
        "answer": "위력에 의한 행위의 결과 실질적으로 상대방의 업무에 지장이 초래되었다면 그것이 행위자가 가지는 정당한 권한을 행사한 것으로 볼 수 있는 경우라도 업무방해죄가 성립한다 참고법령: 제314조 (업무방해)①제313조의 방법 또는 위력으로써 사람의 업무를 방해한 자는 5년이하의 징역 또는 1천500만원이하의 벌금에 처한다.<개정 1995. 12. 29.>",
    },
    {
        "question": "재단법인 이사장 A가 전임 이사장 B를 재임 기간 중 횡령하였다고 고소했다가 고죄로 유죄판결을 받았어. C가 A의 퇴진을 요구하는 시위를 하면서 A가 무고죄를 받을 사실을 적시한 경우 C에게 명예훼손죄가 성립하나?",
        "answer": "피고인들이 A의 범행전력을 적시함으로써 사회적 평가를 저하시키는 행위를 하였지만, 적시된 주된 사실이 진실에 부합하고 오로지 공공의 이익에 관한 것으로 위법성이 조각된다고 볼 여지가 충분하다 참고법령: 제310조 (위법성의 조각)제307조제1항의 행위가 진실한 사실로서 오로지 공공의 이익에 관한 때에는 처벌하지 아니한다.",
    },
    {
        "question": "친구한테 처음에는 사기를 치려고 위조한 예금통장 사본을 보여주면서 외국회사에서 투자금을 받았다고 투자금이 들어오기전까지 필요한 자금을 빌려달라했어. 친구는 은행에가서 투자받은 이력을 확인 시켜주면 돈을 빌려주겠다했고 같이 은행으로 가고있는데 위조한 통장이라 이력을 보여줄 수 없어서 은행입구에서 그냥 도망쳐왔어. 혹시라도 친구가 나를 사기죄로 신고하면 나 처벌받을 수 있어? 사기를 치려고했지만 난 한푼도 사기친게 없는 상태야.",
        "answer": "사람을 기망하여 재물의 교부를 받거나 재산상의 이익을 취득한 자는 10년이하의 징역 또는 2천만원이하의 벌금에 처한다. 범행이 발각될 것이 두려워 범행을 중지한 것으로서 일반 사회통념상 범죄를 완수함에 장애가 되는 사정에 해당하여 자의에 의한 중지미수로 볼 수 없다. 참고법령: 제347조 (사기)①사람을 기망하여 재물의 교부를 받거나 재산상의 이익을 취득한 자는 10년이하의 징역 또는 2천만원이하의 벌금에 처한다. 제26조 (중지범)범인이 자의로 실행에 착수한 행위를 중지하거나 그 행위로 인한 결과의 발생을 방지한 때에는 형을 감경 또는 면제한다. 제25조(미수범)①범죄의 실행에 착수하여 행위를 종료하지 못하였거나 결과가 발생하지 아니한 때에는 미수범으로 처벌한다. ②미수범의 형은 기수범보다 감경할 수 있다.",
    },
    {
        "question": "나랑 어릴때부터 부모님끼리 친해서 알게된 A가 있는데 걔는 운이 좋게 태어나서 공부도 잘하는 편이고 직장도 빨리 들어갔어. 그 덕분에 나는 맨날 그친구랑 비교당하면서 힘들게 살았어. 맨날 비교질에 성격도 나빠지고 스트레스 때문에 시험도 망해서 좋은 대학도 못가고 결국 그 친구가 내 인생을 망쳤어. 어제 우리 집에 그 친구네 가족이 우리집에 와서 같이 저녁을 먹고 술을 먹었는데 내 인생을 망친 그 친구를 용서 할 수 가 없어서 칼로 찔렀는데 술깨고 보니 내가 찌른게 내 아버지였어. 나는 너무 억울한데 나는 어떤 법의 처벌을 받을까? 그친구는 아무런 처벌도 받지 않는게 맞아?",
        "answer": "형법 제15조 제1항이 직접 적용되어 B에 대한 보통살인죄가 성립한다. 참고법령: 제15조(사실의 착오)   ① 특별히 무거운 죄가 되는 사실을 인식하지 못한 행위는 무거운 죄로 벌하지 아니한다. ② 결과 때문에 형이 무거워지는 죄의 경우에 그 결과의 발생을 예견할 수 없었을 때에는 무거운 죄로 벌하지 아니한다. ",
    },
    {
        "question": "A: 피해자, B: 주도자/ A의 집 비밀번호, 금괴가 든 금고위치, 금고 비밀번도, 도주로 등 정보와 범행계획 제공, C: A의 집에 침입, 절도 시도 했으나 금고안에 금괴는 없었으며 A에게 발각되어 A를 폭행 후 도주, D: C가 범행을 하는 동안 A의 집앞에서 망을 보다 자리 이탈. A는 B,C,D의 처벌을 원하는 상태야. B,C,D가 받을 수 있는 처벌은 어떤게 있는지 알려줘.",
        "answer": "B,C,D는 모두 폭처법상 공동주거침입죄와 강도치상죄의 죄책을 지고, B,D는 C가 A를 폭행하고 상해가 발생할 것을 예견할 수 없었다면 상해 결과에 대하여는 아무런 죄책을 지지 않고 합동 특수절도죄의 미수범 죄책만을 진다.",
    },
    {
        "question": "우리집에 어떤 사람이 대문을 부수고 들어왔어. 강도같아서 밀쳤는데 이 과정에서 그 사람이 다쳤으면 내가 책임이 있어?",
        "answer": "위법성 인식을 고의와 독립된 책임요소로 보는 견해에 의하면 오인에 정당한 이유가 있으면 질문자님이 상대에게 상해를 입힌 행위는 상해의 고의가 인정되나 책임이 조각됩니다. 참고 법 조문 : 형법 제16조(법률의 착오) 자기의 행위가 법령에 의하여 죄가 되지 아니하는 것으로 오인한 행위는 그 오인에 정당한 이유가 있는 때에 한하여 벌하지 아니한다."
    },
    {
        "question": "운전 중에 시비 붙어, 상대방이 내 차 앞에 끼어들고 차 세운 후 몽둥이를 들고 내 차 유리창을 깰듯이 휘둘렀어. 아무 말은 안하고 행동만 그렇게 해서 협박죄가 성립하지 않으면 어쩌지?",
        "answer": "협박죄에 있어 해악을 가하는 것을 고지하는 행위는 통상 언어에 의한 것이나 경우에 따라서는 한마디 말도 없이 거동에 의해서 고지할 수 있으므로 신체에 대해 위해를 가할 고지로 볼 수 있어 협박죄가 성립합니다. 참고 법 조문 : 형법 제283조(협박)제1항  사람을 협박한 자는 3년 이하의 징역, 500만원 이하의 벌금, 구류 또는 과료에 처한다."
    },
    {
        "question": "내가 친구랑 다투다가 두 손으로 친구를 땅바닥으로 살짝 밀었는데 심장마비로 사망했어. 하지만 그 친구는 원래 심장 질환의 지병이 있었어. 그리고 음주로 만취했는데 그게 영향이 있었을 가능성도 크잖아 그러니까 내가 책임을 피할 수 있을까?",
        "answer": "책임을 피할 수 없습니다. 피해자에게 심장질환이 있었거나 만취 상태였다는 사실이 사망에 기여했더라도, 가해자의 폭행이 사망의 직접적인 계기가 되었다면 인과관계는 단절되지 않습니다. 참고 법 조문 : 형법 제15조(특별히 중한 죄되지 아니하는 경우)제2항  결과로 인하여 형이 중할 죄에 있어서 그 결과의 발생을 예견할 수 없었을 때에는 중한 죄로 벌하지 아니한다."
    },
    {
        "question": "내가 유럽 간 김에 소매치기 많으니까 재미삼아 나도 한번 어떤 사람 주머니에서 지갑을 훔쳤어. 근데 지갑에 무슨 영수증이랑 별 쓸데없는 것들만 있었어. 그럼 절도죄 해당 안 되지?",
        "answer": "재미삼아 지갑 훔쳤어도 불능미수로 절도죄(미수 포함)로 처벌받을 가능성이 매우 높습니다. 참고 법 조문 : 형법 제 27조 (불능범) 실행의 수단 또는 대상의 착오로 인하여 결과의 발생이 불가능하더라도 위험성이 있는 때에는 처벌한다. 형법 제329조(절도죄의 성립) (절도) 타인의 재물을 절취한 자는 6년 이하의 징역 또는 1천만원 이하의 벌금에 처한다. 형법 제 342조 (미수범) 제329조 내지 제341조의 미수범은 처벌한다."
    },
    {
        "question": "친구들이랑 편의점을 털기로 했는데 내가 망을 보기로 했어. 근데 망을 보던 중에 너무 무서워서 집으로 도망쳤어. 남은 친구 2명이 금고를 열어 돈을 훔쳤는데 나는 안 훔치고 집으로 돌아왔으니까 아무런 잘못 없지?",
        "answer": "아무것도 훔치지 않고 집으로 돌아왔어도 친구들과 똑같은 절도죄 (특수 절도)의 책임이 인정됩니다. 친구들이 중단하도록 설득하거나, 경찰에 신고해 범죄가 일어나지 않게 막지 않는 이상 여전히 귀하의 공모 아래 행해진 것으로 간주됩니다. 형법 제30조(공동정범) 2인 이상이 공동하여 죄를 범한 때에는 각자를 그 죄의 정범으로 처벌한다. "
    }
]
